\specialsection{ВВЕДЕНИЕ}\label{sec:intro}

Производственная практика проходила на кафедре системного анализа
и информационных технологий Института вычислительной математики и
информационных технологий КФУ с 28 марта 2023 года по 24 мая 2023 года.

Целью практики является подготовка основных материалов (текст, а
также код программы), необходимых для выпускной квалификационной
работы (далее -- ВКР) по теме: "Система фаззинга программного обеспечения на основе эволюционного подхода".

Кибербезопасность стала областью с постоянно растущими бюджетами с обеих сторон -- и с точки зрения убытков, понесённых компаниями от кибератак, и с точки зрения затрат на защиту и исследования в области информационной безопасности. Несмотря на большую роль человеческого фактора при проведении многих атак, классические методы, построенные на эксплуатации уязвимостей в программном обеспечении не теряют своей актуальности из-за возможности в случае обнаружения уязвимости в распространённой информационной системе проведения автоматизированных атак на большое число целей. Например, обнаруженная в 2017 году уязвимость cloudbleed, вызывавшая утечку данных из-за ошибки в html-парсере в сервисе Сloudflare, которым пользуются порядка 80\% сайтов сети Интернет \cite{cloudbleed}. Одним из подходов, позволяющих обнаружать подобного рода уязвимости является фаззинг.

Фаззинг -- подход к исследованию программы на наличие уязвимостей, заключающийся в автоматической генерации тестовых примеров и наблюдении за поведением программы на сформированных образцах данных с целью обнаружения ошибок работы с памятью, зависаний и другого интересного для исследователя поведения.

Цель настоящей работы - создать систему фаззинга программного обеспечения, использующую основные принципы генетических алгоритмов, которая не требует для своей работы модификации исследуемой программы.

Основные задачи, выполнение которых необходимо для достижения цели производственной практики:

\begin{enumerate}
	\item изучить подходы к генерации данных в существующих фаззерах;
	
	\item изучить возможности по управлению процессами, предоставляемые операционной системой (далее -- ОС) Linux;
	
	\item разработать компонент системы, реализующий мутацию входных данных;
	
	\item разработать подсистему, осуществляющую трассировку выполняемой программы;
	
	\item протестировать систему на уязвимых образцах исполняемых файлов.
\end{enumerate}